# TP1-B2 linux
## Abille Paul-Antoine

## Sommaire

- [TP1 : (re)Familiaration avec un système GNU/Linux](#tp1--refamiliaration-avec-un-système-gnulinux)
  - [Sommaire](#sommaire)
  - [0. Préparation de la machine](#0-préparation-de-la-machine)
  - [I. Utilisateurs](#i-utilisateurs)
    - [1. Création et configuration](#1-création-et-configuration)
    - [2. SSH](#2-ssh)
  - [II. Partitionnement](#ii-partitionnement)
    - [1. Préparation de la VM](#1-préparation-de-la-vm)
    - [2. Partitionnement](#2-partitionnement)
  - [III. Gestion de services](#iii-gestion-de-services)
  - [1. Interaction avec un service existant](#1-interaction-avec-un-service-existant)
  - [2. Création de service](#2-création-de-service)
    - [A. Unité simpliste](#a-unité-simpliste)
    - [B. Modification de l'unité](#b-modification-de-lunité)

## 0. Préparation de la machine
### un accès internet (via la carte NAT)

```
[paul@node1 ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:a7:5b:fd brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
       valid_lft 85815sec preferred_lft 85815sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fea7:5bfd/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
[...]
```
```
[paul@node2 ~]$ ip a
[...]
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:8a:e0:a1 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
       valid_lft 85884sec preferred_lft 85815sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fe8a:e0a1fd/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
[...]
```

### un accès à un réseau local
```
[paul@node1 ~]$ ping node2
PING node2 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node2 (10.101.1.12): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.974 ms
64 bytes from node2 (10.101.1.12): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.615 ms
^C
--- node2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.615/0.794/0.974/0.181 ms
```

### les machines doivent avoir un nom

sudo nano /etc/hostname
sudo reboot now

``` 
[paul@node1 ~]$ hostname
node1.tp1.b2
```
```
[paul@node2 ~]$ hostname
node2.tp1.b2
```
### utiliser 1.1.1.1 comme serveur DNS

```
[paul@node1 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search home tp1.b2
nameserver 1.1.1.1
```
```
[paul@node2 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search home tp1.b2
nameserver 1.1.1.1
```
### les machines doivent pouvoir se joindre par leurs noms respectifs

```
[paul@node1 ~]$ cat /etc/hosts
[...]
10.101.1.12     node2
```
```
[paul@node2 ~]$ cat /etc/hosts
[...]
10.101.1.11     node1
```

```
[paul@node1 ~]$ ping node2
PING node2 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node2 (10.101.1.12): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.784 ms
64 bytes from node2 (10.101.1.12): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.518 ms
^C
--- node2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.518/0.794/0.784/0.181 ms
```
```
[paul@node2 ~]$ ping node1
PING node1 (10.101.1.11) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node1 (10.101.1.11): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.686 ms
64 bytes from node1 (10.101.1.11): icmp_seq=2 ttl=64 time=1.15 ms
64 bytes from node1 (10.101.1.11): icmp_seq=3 ttl=64 time=1.05 ms
^C
--- node1 ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 1896ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.686/0.968/1.247/0.247 ms
```
### le pare-feu est configuré pour bloquer toutes les connexions exceptées celles qui sont nécessaires
```
sudo firewall-cmd --list-all
public (active)
  target: default
  icmp-block-inversion: no
  interfaces: enp0s3 enp0s8
  sources:
  services: cockpit dhcpv6-client ssh
  ports:
  protocols:
  masquerade: no
  forward-ports:
  source-ports:
  icmp-blocks:
  rich rules:
```
## I. Utilisateurs

### 1. Création et configuration
```
[paul@node1 ~]$ sudo useradd billy -m -s /bin/sh -u 2000
```
```
[paul@node2 ~]$ sudo useradd billy -m -s /bin/sh -u 2000
```
```
[paul@node1 ~]$ sudo groupadd admins
```
```
[paul@node2 ~]$ sudo groupadd admins
```
```
[paul@node1 ~]$ sudo visudo
[...]
%admins  ALL=(ALL)       ALL
[...]
```
```
[paul@node2 ~]$ sudo visudo
[...]
%admins     ALL=(ALL)          ALL
[...]
```
#### Ajouter votre utilisateur à ce groupe admins.


```
[paul@node1 ~]$ sudo usermod -aG admins billy
```
```
[paul@node2 ~]$ sudo usermod -aG admins billy
```

### 2. SSH

```
PS C:\Users\Paula> ssh-keygen -t rsa -b 4096
Generating public/private rsa key pair.
Enter file in which to save the key (C:\Users\Paula/.ssh/id_rsa):
C:\Users\Paula/.ssh/id_rsa already exists.
Overwrite (y/n)? y
Enter passphrase (empty for no passphrase):
[...]
```

```
[paul@node1 home]$ sudo mkdir .ssh
[paul@node1 home]$ ls
billy  paul
[paul@node1 home]$ cd paul/.ssh
[paul@node1 .ssh]$ sudo nano authorized_keys
[paul@node1 .ssh]$ [paul@node1 .ssh]$ sudo nano authorized_keys
[paul@node1 .ssh]$ sudo chmod 600 /home/paul/.ssh/authorized_keys
[paul@node1 .ssh]$ sudo chmod 700 /home/paul/.ssh
```

```
PS C:\Users\Paula> ssh paul@10.101.1.11
paul@10.101.1.11's password:
```
Cela ne marche pas , je ne comprend pas pourquoi car je devrais pouvoir me connecter sans mot de passe.

## II. Partitionnement

### 1. Préparation de la VM

```
[paul@node1 ~]$ lsblk
NAME        MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda           8:0    0    8G  0 disk
├─sda1        8:1    0    1G  0 part /boot
└─sda2        8:2    0    7G  0 part
  ├─rl-root 253:0    0  6.2G  0 lvm  /
  └─rl-swap 253:1    0  820M  0 lvm  [SWAP]
sdb           8:16   0    3G  0 disk
sdc           8:32   0    3G  0 disk
sr0          11:0    1 1024M  0 rom
```

```
[paul@node1 ~]$ sudo pvcreate /dev/sdc
[sudo] password for paul:
  Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
[paul@node1 ~]$ sudo pvcreate /dev/sdb
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
[paul@node1 ~]$ sudo pvs
  PV         VG Fmt  Attr PSize  PFree
  /dev/sda2  rl lvm2 a--  <7.00g    0
  /dev/sdb      lvm2 ---   3.00g 3.00g
  /dev/sdc      lvm2 ---   3.00g 3.00g
  ```
### 2. Partitionnement
```
[paul@node1 ~]$ sudo pvcreate /dev/sdb
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
[paul@node1 ~]$ sudo pvs
  PV         VG Fmt  Attr PSize  PFree
  /dev/sda2  rl lvm2 a--  <7.00g    0
  /dev/sdb      lvm2 ---   3.00g 3.00g
  /dev/sdc      lvm2 ---   3.00g 3.00g
[paul@node1 ~]$ sudo vgcreate vgroup /dev/sdb
  Volume group "vgroup" successfully created
[paul@node1 ~]$ sudo vgextend vgroup /dev/sdc
  Volume group "vgroup" successfully extended
[paul@node1 ~]$ sudo vgs
  VG     #PV #LV #SN Attr   VSize  VFree
  rl       1   2   0 wz--n- <7.00g    0
  vgroup   2   0   0 wz--n-  5.99g 5.99g
  ```
  
  ```
[paul@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G vgroup -n hdd1
  Logical volume "hdd1" created.
[paul@node1 ~]$ sudo lvs
  LV   VG     Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
  root rl     -wi-ao----  <6.20g
  swap rl     -wi-ao---- 820.00m
  data vgroup -wi-a-----   1.00g
  hdd1 vgroup -wi-a-----   1.00g
[paul@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G vgroup -n hdd2
  Logical volume "hdd2" created.
[paul@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G vgroup -n hdd3
  Logical volume "hdd3" created.
[paul@node1 ~]$ sudo lvs
  LV   VG     Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
  root rl     -wi-ao----  <6.20g
  swap rl     -wi-ao---- 820.00m
  data vgroup -wi-a-----   1.00g
  hdd1 vgroup -wi-a-----   1.00g
  hdd2 vgroup -wi-a-----   1.00g
  hdd3 vgroup -wi-a-----   1.00g
  ```
 j'ai cree un disque en trop mais c'est pas grave.
 on a nos 3 "hdd".
 
```
[paul@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/vgroup/hdd1
mke2fs 1.45.6 (20-Mar-2020)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: d6ed64fb-e672-4646-bcd5-f19a9371600f
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[paul@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/vgroup/hdd2
mke2fs 1.45.6 (20-Mar-2020)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: a48987dc-c6d8-48ef-81d7-933c2d226ac8
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[paul@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/vgroup/hdd3
mke2fs 1.45.6 (20-Mar-2020)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: cc02a529-b358-4a5b-98b8-55bf03b237ae
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```

```
[paul@node1 ~]$ sudo mkdir /mnt/part1
[paul@node1 ~]$ sudo mkdir /mnt/part2
[paul@node1 ~]$ sudo mkdir /mnt/part3
[paul@node1 ~]$ sudo mount /dev/vgroup/hdd1 /mnt/part1/
[paul@node1 ~]$ sudo mount /dev/vgroup/hdd1 /mnt/part2/
[paul@node1 ~]$ sudo mount /dev/vgroup/hdd1 /mnt/part3/
```

dans le fichier fstab : 

```
/dev/mapper/rl-swap     none                    swap    defaults        0 0
/dev/vgroup/hdd1 /mnt/part1 ext4  defaults 0 0
/dev/vgroup/hdd2 /mnt/part2 ext4  defaults 0 0
/dev/vgroup/hdd3 /mnt/part3 ext4  defaults 0 0
```

```
/dev/mapper/vgroup-hdd1 on /mnt/part1 type ext4 (rw,relatime,seclabel)
/dev/mapper/vgroup-hdd1 on /mnt/part2 type ext4 (rw,relatime,seclabel)
/dev/mapper/vgroup-hdd1 on /mnt/part3 type ext4 (rw,relatime,seclabel)
[paul@node1 ~]$ sudo nano /etc/fstab
[paul@node1 ~]$ [paul@node1 ~]$ systemctl daemon-reload
```

## III. Gestion de services

## 1. Interaction avec un service existant

```
[paul@node1 ~]$ [paul@node1 ~]$ sudo systemctl is-active firewalld
active
[paul@node1 ~]$ sudo systemctl is-enabled firewalld
enabled
```

## 2. Création de service


### A. Unité simpliste


```
[paul@node1 ~]$ cd /etc/systemd/system
[paul@node1 system]$ sudo nano web.service
[paul@node1 system]$ [paul@node1 system]$ sudo nano web.service
[paul@node1 system]$ sudo nano web.service
[paul@node1 system]$ [paul@node1 system]$ sudo firewall-cmd --add-port=8888/tcp --permanent
success
[paul@node1 system]$ sudo systemctl daemon-reload
[paul@node1 system]$ sudo cat web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
````
```
[paul@node1 system]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; disabled; vendor preset: disabled)
   Active: inactive (dead)
[paul@node1 system]$ sudo systemctl start web
[paul@node1 system]$ sudo systemctl enable web
Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/web.service → /etc/systemd/system/web.service.
[paul@node1 system]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; disabled; vendor preset: disabled)
   Active: inactive (dead)
[paul@node1 system]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; disabled; vendor preset: disabled)
   Active: inactive (dead)
[paul@node1 system]$ sudo systemctl start web
[paul@node1 system]$ sudo systemctl enable web
Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/web.service → /etc/systemd/system/web.service.
[paul@node1 system]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; enabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since Mon 2021-09-27 04:19:05 CEST; 1min 13s ago
 Main PID: 1763 (python3)
    Tasks: 1 (limit: 11385)
   Memory: 10.3M
   CGroup: /system.slice/web.service
           └─1763 /bin/python3 -m http.server 8888

Sep 27 04:19:05 node1.tp1.b2 systemd[1]: Started Very simple web service.
   ```
   ```
   [paul@node1 system]$ curl 10.101.1.11:8888
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<html>
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8">
<title>Directory listing for /</title>
</head>
<body>
<h1>Directory listing for /</h1>
<hr>
<ul>
<li><a href="bin/">bin@</a></li>
<li><a href="boot/">boot/</a></li>
<li><a href="dev/">dev/</a></li>
<li><a href="etc/">etc/</a></li>
<li><a href="home/">home/</a></li>
<li><a href="lib/">lib@</a></li>
<li><a href="lib64/">lib64@</a></li>
<li><a href="media/">media/</a></li>
<li><a href="mnt/">mnt/</a></li>
<li><a href="opt/">opt/</a></li>
<li><a href="proc/">proc/</a></li>
<li><a href="root/">root/</a></li>
<li><a href="run/">run/</a></li>
<li><a href="sbin/">sbin@</a></li>
<li><a href="srv/">srv/</a></li>
<li><a href="sys/">sys/</a></li>
<li><a href="tmp/">tmp/</a></li>
<li><a href="usr/">usr/</a></li>
<li><a href="var/">var/</a></li>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```
Le site fonctionne.

### B. Modification de l'unité

```
[paul@node1 system]$ sudo adduser web
[paul@node1 system]$ sudo nano web.service
[paul@node1 system]$ sudo cat web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888
User=web
WorkingDirectory=/srv
[Install]
WantedBy=multi-user.target

[paul@node1 system]$ sudo mkdir srv
[paul@node1 system]$ curl 10.101.1.11:8888
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<html>
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; 
<ul>
[...]
</html>
```

A présent tout fonctionne .
